\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Projeto de Sistemas Automotivos}$\quad$(206261)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Estudo dos diferentes sistemas automotivos, destacando a sua evolução (história), finalidade, características, funcionamento, componentes, dimensionamento, legislação e normas; 2- Motores de ignição por centelha, motores de ignição por compressão, pistões e cilindros, válvulas e eixo de comandos; 3- Sistemas de alimentação, sistemas de ignição, sistemas de exaustão e lavagem; 4- Sistemas de transmissão, embreagem, eixo cardã e diferencial; 5- Chassi e sistema de suspensão, carroceria; 6- Rodas e pneus; 7- Sistemas de direção, freios e ABS; 8- Orientação sobre projeto de sistemas automotivos e utilização das normas relacionadas; 9- Determinação de limites de desempenho dos auto-veículos.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Introdução e contexto da disciplina.
\\
2.  História e evolução dos diferentes tipos de sistemas automotivos.
\\
3.  Motores de ignição por centelha, motores de ignição por compressão.
\\
4. Pistões e cilindros, válvulas e eixo de comandos. 
\\
5.  Sistemas de alimentação, sistemas de ignição, sistemas de exaustão e lavagem. 
\\
6. Sistemas de transmissão, embreagem, eixo cardã e diferencial.
\\
7. Chassi e sistema de suspensão, carroceria.
\\
8. Rodas e pneus.
\\
9. Sistemas de direção, freios e ABS. 
\\
10. Orientação sobre projeto de sistemas automotivos. 
\\
 11. Utilização das normas relacionadas.
\\
12.  Determinação de limites de desempenho dos autoveículos.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
(eBrary) Suspension Geometry and Computation, Dixon, John , Editora: Wiley, 2009.
\\
Automotive handbook, Robert Bosch GmbH.. ISBN 0837615402 
\\
100 years of vehicle safety developments, HOLT, Daniel J. (Coord). Warrendale: Society of Automative Engineers, 2005.
\\
Tires, suspension, and handling, DIXON, John C. Tires, editor:  London  Society of Automotive Engineers, 1996. 
\\
Mechanical Engineering Design. J.E. SHIGLEY \& C.R. MISHUK, New York/USA, Editora: McGraw Hill 1989. 
\\
(eBrary) Kinematic Chains and Machine Components Design, Marghitu, Dan B., Editora: Academic Press, 2005.
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
(eBrary) Mechanics of Materials : A Modern Integration of Mechanics and Materials in Structural Design, Khanna, Sanjeev   Jenkins, Christopher, Editora: Academic Press, 2005.
\\
Handbook of automotive engineering, BRAESS, Hans-Hermann; SEIFFERT, Ulrich, Editora: Warrendale: Sae International, 2005.
\\

\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-203742 Projeto Elementos Automotivos 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}